[
    {
        "question": "우주, 지구, 생명체를 구성하는 원소",
        "answer": "우주 : 수소 74% 헬륨 24% 기타 2% 지구 : 산소 30% 규소 15% 철 35% 니켈 2.4% 마그네슘 13% 기타 4.6%"
    },
    {
        "question": "별의 진화 과정",
        "answer": "가스구름 => 성운 => 원시별 => 별(주계열성, 팽창, 수축하지 않는 안정상태) => 적색거성 or 초거성 초거성 => 초신성폭발 => 블랙홀 or 중성자 별 적색거성 => 행성상 성운 => 백색왜성"
    },
    {
        "question": "원시별의 탄생의 특징",
        "answer": "성운의 밀도가 높고, 온도가 낮으면 자체 중력에 의해 수축하여 티끌 입자들이 중심에 모임 => 중심의 밀도는 커지고 크기는 작아짐 내부 온도는 높아짐 이를 원시별이라 함"
    },
    {
        "question": "별의 탄생",
        "answer": "원시별이 수축하면서 성간물질이 원시별 주위에 모임 원시별에 계속 수축하여 중심부 온도가 약 1000만 K이상이 되면 수소 핵융합 반응이 일어나고 빛을 내는 별이 됨 원시별을 둘러싸고 있던 가스와 먼지가 날아가면서 밝은 빛을 방출하는 별(주계열성)이 됨"
    },
    {
        "question": "별의 질량과 수명",
        "answer": "주계열성은 질량이 클수록 수소 핵융합 반응이 활발하게 일어나므로 광도와 표면 온도가 높다, 소모하는 에너지가 크기 때문에 수명이 짧다."
    },
    {
        "question": "태양과 비슷한 질량의 별",
        "answer": "주계열성 : 중심핵에서 수소 핵융합 반응으로 에너지 생성하여 헬륨 핵 형성 적색거성 : 중심핵이 수축=> 온도 상승 => 헬륨 핵융합 반응으로 탄소 생성 반지름 증가, 표면 온도 감소 행성상 성운 : 팽창하는 별의 외곽층이 별과 분리 => 별의 죽음 H, He, C 등의 원소가 공간으로 방출 탄소 중심핵의 수축"
    },
    {
        "question": "태양보다 10배 이상 질량이 큰 별",
        "answer": "1.수소 핵융합 반응으로 에너지 생성 헬륨 핵 형성 2.중심핵이 수축=> 온도 상승 => 여러 가지 핵융합 반응이 차례로 일어나면서 여러가지 원소 생성(탄소, 산소, 네온, 마그네슘, 규소, 황, 철) 3. 철은 매우 안정적이라 핵융합 반응을 하지 않음 핵융합 반응이 끝나면 중심핵이 수축하고 수축이 멈추면서 강한 폭발을 일으킴(초신성 폭발) "
    },
    {
        "question": "초신성 폭발에 의한 철보다 무거운 원소 생성",
        "answer": "1. 초신성이 폭발하면서 발생하는 에너지에 의해 철보다 무거운 금이나 우라늄과 같은 원소 생성 2. 초신성이 폭발하면 초신성 바깥쪽을 이루고 있던 물질과 초신성 폭발에 의해 만들어진 원소들이 사방으로 퍼짐 3. 초신성 폭발에 의해 방출된 중성자가 원자핵과 충돌하여 무거운 원소 생성 4. 무거운 원소들은 행성상 성운이나 초신성 폭발로 성간물질로 되돌아감 => 성운으로부터 다음 세대의 별이 만들어짐. 이러한 순환으로 성간물질에서 무거운 원소의 양은 점점 증가"
    },
    {
        "question": "태양 형성과정",
        "answer": "초신성폭발 잔해 => 성운의 형성 => 성운의 수축 => 원시태양 => 태양"
    },
    {
        "question": "태양 형성과정별 특징",
        "answer": "성운의 형성 : 초신성 폭발로 방출된 가스와 먼지가 성운을 형성 성운의 수축과 회전 : 밀도가 불균일 한 부분에서 중력에 의한 수축 시작 회전을 하면서 중심부의 원시태양을 형성 태양의 형성 : 중심부의 압력과 온도가 높아져 수소 핵융합 반응을 시작 스스로 빛을 내는 태양을 형성 지구의 형성 : 원반에서 가스와 먼지가 뭉쳐 미행성계를 형성 미행성체의 충돌로 원시행성을 형성 지구의 형성"
    },
    {
        "question": "지구의 형성",
        "answer": "미행성체 충돌 => 크기, 온도 업 => 마그마 바다 => 핵 멘틀 분리 => 원시 지각 => 원시 바다 => 바다에서 원시 생명 탄생"
    }
]